BNO平權：你需要知同需要做嘅準備功夫

0） 最新BNO 12個月簽證方案update
1） 咩人有份受惠
2） 要準備嘅文件
3） 大陸 / 海外出世 / 結婚人士特別注意事項
4） 補領香港 / 大陸出世紙 / 結婚證書
5） 舊BNO續領唔切 / 未來新英國護照申請大排長龍，點算？
6） 副簽（countersign），郵寄問題
7） 公証（notarization)，認證（legalization），加簽（apostillation）問題
8） 如果你未夠18歲，腦殘父母唔肯 / 唔識幫你搞手續,點算？

擺埋我個blog條link：

之前已經發生過post文上連登被河蟹，留定個底。

0） 最新BNO 12個月簽證方案update

根據2020年6月12日英國內政大臣Priti Patel寫俾Boris Johnson既內部信件，Priti Patel向Boris Johnson提出建議要求獲得授權，向BNO持有者發出12個月簽證。條件如下：

i) 持有有效BNO人士，及其經常在香港居住之配偶 / 同居伴侶，以及未年滿18歲之子女。 (冇錯，同居都得，喺好多西方國家，同居(civil partnership)都係一個合法關係，但就唔清楚英國會點樣界定你哋係咪合法同居伴侶。)
ii) 可以在英國或香港申請(唔排除更加可以喺英國駐其它國家使館申請，但信中無提)
iii) 可以無限制讀書及就業
iv) 無配額限制
v) 每12個月續期，住滿5年可成為永久居民，住滿6年可成為英國公民(British Citizen，簡稱BC）。BNO係英國國民（British National）而唔係英國公民（British Citizen），簡單嚟講BNO「低級」過BC，好多BC有嘅權利BNO都冇
vi) 未成為英國公民前不可領取福利，不可觸犯刑事法律，不可違反簽證逗留條件
vii) 申請資格將會寬鬆慷慨處理，審批程序簡易，流水作業，customer friendly

以上條件未正式公佈，未必係最終方案。不過一旦公佈落實，信入面有講會係立即通知機場邊防職員即時執行，而無需先經立法程序。此點背後反映既弦外之音，即係話英國已經收到風有心理準備，夏威夷談判將會破裂，香港將會極短時間內發生重大人道災難，已經無時間慢慢立法搞BNO平權去拯救香港人，所以就快刀斬亂蔴先行推出無需立法可以立即實施既手段快速先拯救BNO及其親屬。

而信入面無提資產，學歷，工作經驗，工種要求。亦無提有冇要求一定要有書讀或有嘢做。其實...啫係無要求啦！

絕非樂觀亂估，講到明會係慷慨方案，配額都冇，呢個跟本就唔係以利益為考慮嘅移民問題，而係英國必需（被迫）要同美國同步抗共，為開打熱戰做準備嘅撤僑拯救行動。所以過咗12個月後都必定會extend到入籍為止，唔通12個月後真係趕你番香港俾共產黨殺呀？而且合理估計係英國最終會更加快速慷地發放完整英國公民資格。唔好再聽埋啲紅媒，冚家剷熱普城，健吾（葉鍵豪），澳門人在英國，齊阿哥，投共移民律師等人渣喺度對BNO平權放負！

如果你合符以上信中所提及既條件，強烈建議你現在立即執包袱買機票起行！寧願盡快先去英國，甚至先去其它國家中轉落腳。越遲走可以走得甩既機會越渺茫，依家分分鐘餘下可以走既時間已經係以日計倒數。

遲走既危險因素：
i）飛機航班大減，甚至取消航線
ii）消息一出，逃亡人數頓時大增。你要記住，呢個世界九成以上既人都係last minute fighter，到時先走你仲買唔買到機票呢
iii）各國取消對特區護照免簽證待遇，到時你申請得簽證已經死咗了
iv）聯繫匯率消失，港元大跌，但機票價格係以美金計價，結果機票價錢暴升
v）習近平終極發癲，封鎖邊境禁止人民出境！呢樣嘢二戰時希特拉已經做過
vi）唔知幾時各國又再因為肺炎封關

直飛英國必定係首選，因為你係BNO，同埋你家屬係黐住你既BNO家屬，英國係唔可以拒絕自己國家國民入境的(除非你真係對英國構成國家安全威協)。你買唔到機票直飛英國既話，唯有轉機，甚至先去其它國家作中途站，再轉去英國，但當然唔好揀啲好似菲律賓，泰國呢啲咁既投共國家作中途站，馬來西亞其實都已經炆炆地水。

1） 咩人有份受惠

首先講清楚多次2個好重要概念：

i） BNO係正正式式嘅英國籍嚟的！絕非希師奶湯渣驊之流所講BNO只係旅遊證件！再有人反駁咩BNO冇居英權所以唔係英國籍，請屌柒佢BNO喺秘魯向英國使館求助，坐英國政府包機返香港係咪英國國民待遇。領事保護係國民才會擁有嘅權利，全世界咩國家都一樣。叫佢試吓揸住張回鄉證去中國駐秘魯使館求助，佢就知咩叫國籍同旅遊證件嘅分別！BNO平權正正就係要英國還返俾BNO本來一早就應該有嘅居英權。

ii） 現時BNO未平權，分辨咩人擁有BNO資格，標準只有一個：

就係曾經攞過BNO嘅人。
BNO嘅前身BDTC，CUKC唔算，一定要BNO。
不論過咗期幾耐，舊護照有冇唔見，
有攞過就有BNO資格，有BNO資格就擁有英國籍；
冇攞過就冇BNO資格，完。
以上係未平權前嘅狀況。

BNO平權雖未有最終定案，但極大機會將會覆蓋以下人士：

A） 1997年6月30日或之前在香港出世人士，曾經攞過BNO（不論過咗期未，舊護照仲喺唔喺度）
B） 1997年6月30日或之前在香港出世人士，從未申請過BNO
C） 不論任何原因，不論出生地點，曾經攞過BNO嘅人士（的確係有咁嘅騎呢案例，而且人數唔算太少）
D） A&B&C類人士嘅後代及配偶。唔單止仔女，連孫都得。即係父或母甚至祖父母外祖父母其中一位屬於A&B&C類人士就得

未必100%準確，但機會極大。無論你係咪落入射程範圍，都請盡早做好以下準備，免得到時原來真係有你份但咩準備都未做。以下準備功夫，就算BNO平權冇你份，但第時美國德國開門接收香港人，甚至你去尋求政治庇護，都一樣需要。

2） 要準備嘅文件

如果你現時已持有未過期嘅BNO，到時要辦手續取得12個月簽證，所需文件可能只需BNO，亦可能會要求埋身份證加出世紙，配偶就要埋結婚證書，後代就要佢哋嘅身份證加出世紙。但到時實際要求嘅文件會唔會更多呢，甚至之後BNO正式平權，到時要辦理手續取得BC，以下呢篇文章所有提及嘅文件以及手續都請你自行考慮係咪跟從建議去辦理。

i） 你自己及親屬嘅香港身份證號碼
ii） 你自己及親屬嘅出世紙
iii） 你自己及親屬嘅BNO（過咗期都要，最近期嗰本）
iv） 你自己及親屬嘅特衰護照 / 中國護照 / 其它海外護照（過咗期都要，最近期嗰本）
v） 結婚證書
vi） 如果你本身唔係A&B&C類人士，但屬於A&B&C類人士嘅後代 / 配偶，請準備好能夠證明你哋親屬關係嘅文件

例如你老母係A&B&C類人士 › 你 & 你老母嘅身份證號碼 + 出世紙 + BNO + 特衰 / 中國 / 海外護照

你阿爺係A&B&C類人士 › 你 & 你老豆 & 你阿爺嘅身份證號碼 + 出世紙 + BNO + 特衰 / 中國 / 海外護照

你老公 / 老婆係A&B&C類人士 › 你 & 你配偶嘅身份證號碼 + 出世紙 + BNO + 特衰 / 中國 / 海外護照 + 結婚證書

所有文件請準備好正本及副本，影印又好影相又好，搵到幾多就盡搵，搵唔到請即補領（特衰護照同中國護照就無需刻意為咗提供個人資料證明而去補領，只係如果你只有特衰護照或者中國護照而無任何其它國家護照，過咗期甚至條屍都唔見埋，你必需補領嘅原因除咗因為要提供個人資料證明，更加因為你隨時需要逃離香港，需要有本護照先可以進入其它國家）。

一般嚟講，英國政府電腦系統已經有晒A&B&C類人士嘅個人資料，但依然請盡可能準備好最多嘅證明文件加快申請速度。特別如果你本身唔係A&B&C類人士，英國政府嘅電腦系統多數都唔會有你嘅資料的。如果你證明唔到你同A&B&C類人士嘅親屬關係，真係冇人可以保證你攞唔攞到簽證 / 居英權 / 英國籍...

3） 大陸 / 海外出世 / 結婚人士特別注意事項

如果你 / 你親戚喺大陸 / 海外出世 / 結婚，你哋要出示身份證明以及證明親屬關係，就更加請你哋要有出世紙 / 結婚證書，而且要搵專業翻譯將張出世紙 / 結婚證書翻譯成英文（如果張嘢唔係所有內容都有英文對照，只得部分內容有英文嘅話都需要翻譯）。

如果冇翻譯成英文，英國政府理論上係可以唔接受份文件，要求你拎去翻譯的。雖然斷估實際上都應該會酌情寬鬆處理，但呢啲嘢搏唔過，做番好自己份內事永遠最安全。

以下列表並非英國政府指定要求，只係建議，方便你搜尋而已：

香港律師及翻譯列表

中國律師及翻譯列表

4） 補領香港 / 大陸出世紙 / 結婚證書

如果你係啲唔知出世紙 / 結婚證書擺咗去邊，又仲未補領嘅柒頭，請你立即補領：

香港出世紙：

如果你冇副本留底，就需要做查冊。正常人應該做「特定查冊」而非「一般查冊」，一般查冊係俾啲完全唔知自己幾時出世嘅人做。

你去香港生死註冊處補領嗰份叫「核證副本」（certified true copy)，唔係正本，但法律效力等同正本。

如果你有副本，上面有certified true copy字樣，咁份嘢法律效力已等同正本，咁就無需要補領（但你鐘意嘅話其實係可以補領N份作為後備）。

如果你有副本但上面冇certified true copy字樣，咁就只係copy而非certified true copy，咁你都應該去補領。

如果你只得copy，英國政府未必一定會接受copy，特別如果你唔係A&B&C類人士，強烈建議你補領。

要取得certified true copy，亦可聘請律師發出，但以我所知律師只可以在已經有正本嘅情況下才可發出certified true copy，況且請律師做一定貴好多，都係去番生死註冊處補領吧。

大陸出世紙 / 結婚證書：

i） 無論你有冇大陸出世紙 / 結婚證書都好，都建議你去香港入境處申請「登記事項證明書」（咁如果你直頭大陸出世紙 / 結婚證書都冇嘅話就更加必定要去申請）：

HKD$425，無需預約， 可海外郵寄申請。不過只限香港居民申請（唔一定要香港「永久」居民，香港居民就得）。

呢個登記事項證明書你可以理解為大陸出世紙 / 結婚證書嘅替代品，但唔肯定英國係咪一定會接受，只能夠話一定好過無。美國就講到明若果係因為無辦法補領大陸出世紙的話就可以接受：

而點解我建議你就算已經有大陸出世紙 / 結婚證書正本都依然應該申請埋呢張登記事項證明書呢？因為網上見過有人話自己張大陸出世紙正本，直至搞移民手續拎去律師樓搞公証（notarization）先至知道原來係假的！所以若果去到呢啲位，登記事項證明書就或許有機會救你一命。

以現在局勢嚟講，強烈建議你快快手申請登記事項證明書準備好隨時上飛機走人；而唔好再磨爛蓆走去慢慢搞補領大陸出世紙 / 結婚證書，搞得嚟都已經打仗了。若果你仍然諗住留守香港多一段時間，而又想補領埋大陸出世紙 / 結婚證書，又或者拜託在港親朋幫手辦理補領，咁就2樣一齊搞2條腿走路。

ii） 網上見到有人話可以搵香港中旅社（唔係大陸or澳門中旅社）搞補領大陸出世紙，但係我打過去問中旅社，對方又答無呢個服務。最好就你自己親自再去問多幾間。出過嚟社會打滾都知，同一間公司，A職員同B職員講嘅嘢唔相同係等閒事，更何況係呢啲管理質素參差嘅大陸公司。

如果真係中旅社有得代辦，優點係唔駛你自己番上大陸搞，而且人哋熟悉行情，你自己番大陸搞嘅話唔知正確手續程序，一出錯就大檸樂。呢啲錢真係無奈要俾中資機構賺...但戴定頭盔先，我未試過，想知就自己去香港中旅社問清楚。

當然亦可以試下問吓有冇律師行可以代辦，但我就未試過，你想知嘅話就要自己問。唔知去邊度搵律師嘅話可參考番頭先個律師列表。

認真，呢樣嘢其實真係最好問民賤聯同工賊會幫手！仆街還仆街，但佢哋嘅資源同網絡真係極大幫助。大陸嘢佢哋真係十分在行，而且會好熱衷幫你（當然你要扮藍啦）。反正佢哋榨取香港人咁多油水，為何唔好好善用敵人嘅資源去幫自己同手足呢！

5） 舊BNO續領唔切 / 未來新英國護照申請大排長龍，點算？

聽聞2020年1，2月份嘅續領BNO申請，到依家6月頭都仲未攞到...

如果你到今時今日都仲未續BNO，你唔單止ON9，更加係仆街，因為你依家先續，阻住條龍後面真係急需要英國護照嘅人。如果你係屬於呢種人，請你自發捐錢俾612或者各類基金補償你嘅錯誤。如果你係97前特登唔攞依家先又走嚟攞，唔L該你捐雙份。

無論舊續領還是未來平權後新申請，應對方法有2：

i） 親身飛去英國後先至申請。依家香港嘅申請咁慢，好大程度上係因為航班大減，貨物大量積壓導致寄送延誤。你飛咗去英國，喺英國本土才寄出申請文件就可解決呢個問題。事實上如果你有條件咁做，你係絕對應該咁樣做，不單因為速度可大大提升，而且係公德心問題，你喺英國申請，就可以減低喺香港申請嘅人嘅等候時間。

ii） 如果你真係急需英國護照離境的話，英國使館係有提供emergency passport服務的，聽聞最快即日可取，BNO已過期，舊護照唔見咗一樣可以申請，但一定要係英國國民 / 公民才有資格申請：

而如果你 / 你親戚將會受惠於BNO平權，到時或許有機會可以第一時間先申請emergency passport，咁就唔駛等搞晒12個月簽證 / 居英權 / 英國籍手續都可以先行快速領取emergency passport出入境。但到時係咪真係可以咁樣快速辦理emergency passport，確實手續要點樣搞，就要你自己問英國領事館同埋留意消息情報了。

6） 副簽（countersign），郵寄問題

補領BNO問題唔再多講，自己上網搵。只係副簽問題講一講，依家需要副簽嘅情況已經唔多，如果你一時間搵唔到人副簽嘅話，就可以索性跳過呢部分，直至如果對方要求你副簽嘅話先至再後補都得。不過如果你擔心被要求後補副簽，又要再寄副簽搞到拖延時間既話，咁就要你自己決擇跳過副簽還是死都搵人幫你副簽埋佢了。

提你一樣嘢，有個叫啤梨既豬西喺Youtube宣傳收錢幫人副簽，咁樣係違反咗英國法律的！而且個副簽有冇效係極大疑問，因為佢咁高調竟然喺Youtube宣傳，佢會唔會已經俾英國Passport Office blacklist咗呢？機會一啲都唔細，你搵個喺黑名單上面既人幫你副簽？

如果你喺香港寄出申請文件，首選DHL，UPS都得，但最好唔好Fedex，特快專遞就一定不可。後2者應該係會先經大陸中途站，咁經大陸有咩危險就唔駛多講了。總之寄邊間都要問清楚職員會唔會途經大陸。

7） 公証（notarization)，認證（legalization），加簽（apostillation）問題

有搞過移民手續嘅，都知道呢啲咁嘅手續嘢係可以玩死你的。呢啲到底係啲咩手續嚟嘅呢？簡單嚟講，一份由A國家發出嘅文件，多數係唔可以直接攞去B國家用的，而係要經過以上嗰啲手續，才會獲得B國家承認。

但好彩，英國係無要求出世紙 / 結婚證書做呢啲手續的，只要求：

i） 若果內容唔係全部有英文對照的話就要翻譯成英文。香港嘅當然唔駛，大陸嘅當然要。

ii） 大陸嘅就應該係需要做公証（notarization），我唔100%肯定英國有冇咁嘅要求，同埋依家兵荒馬亂會唔會寬鬆處理，但就肯定，如果真係有咁嘅要求，就出世紙本身同埋翻譯2樣都要做公証。

公証可以搵律師做，參考番上文翻譯同埋律師介紹列表。

即係香港嘅就無需做公証（notarization)，認證（legalization），加簽（apostillation），同翻譯。

大陸嘅就無需做認證（legalization），加簽（apostillation），有可能需要做公証（notarization），一定需要做翻譯。

但如果係香港嘅出世紙 / 結婚證書，你都最好考慮吓好唔好花2個工作天做埋加簽（apostillation），因為英國雖然無咁嘅要求，但係如果你之後想轉去其它國家，多數都會要求你嘅香港出世紙 / 結婚證書做加簽（apostillation）：

HKD$125，無需預約， 可海外郵寄申請。

至於大陸出世紙 / 結婚證書，如果要攞去英國以外其它國家用呢...呢個問題真係相當複雜，我答得你嘅話已經可以收你移民顧問費了。只能夠講依家又肺炎又趕時間走佬去英國，呢啲嘢搞得嚟人都死L咗了。真係有興趣知嘅話自己搵資料吧。

8） 如果你未夠18歲，腦殘父母唔肯 / 唔識幫你搞手續，點算？

咁我唯有只能夠俾少少意見你：

i) 所有以上提過既身份證明文件正本副本，無論你自己同埋所有直系親屬既，都要全部搵番晒出嚟，準備好隨時使用，同埋影相影印副本好好保存。

ii) 辦理手續事宜，搵啲長輩幫吓手，或者社工，教會，家長，再唔係真係可以搵吓區議員幫手都得。但係都係依然解決唔到某啲文件需要父母 / 合法監護人辦理既問題。

我試過幫1位未夠18歲但已經夠16歲既年輕手足補領出世紙，但我唔係父母 / 合法監護人。結果全程完全無需父母 / 合法監護人出席 / 簽名 / 授權 / 同意，所有嘢佢自己簽名就搞掂了。

但件事騎呢位係，我分別打過去入境處一般查詢熱線同埋生死註冊處查詢，得到答覆係唔同！一般查詢熱線答未夠18歲補領出世紙需要父母 / 合法監護人喺申請表簽名，同埋領取時要出席兼出示身份證，但生死註冊處就答全程申請本人自己一個搞掂就得。

所以如果你咁不幸，父母 / 合法監護人唔肯幫你搞，我俾你既建議係，你親自去一躺辦理文件既地方即場查詢，如果對方答你一定需要父母 / 合法監護人出席 / 簽名 / 授權 / 同意，你就轉場去另一個都可以辦理相同手續既地方再問，直至成功或者全部失敗為止。好似補領出世紙咁，有幾個office可以辦理手續的。的確係煩，但冇辦法，文件嘢一少咗，唔好彩起上嚟真係生同死既分別。

要留意，通常：
-已夠16歲但未滿18歲
-未滿16歲
有時兩者要求會唔同的，所以同一份文件，如果你聽聞另一個朋友未滿16歲，一定要父母 / 合法監護人搞，而你已夠16歲但未滿18歲，可能你唔需要父母 / 合法監護人幫你搞都得。

最後寄語你，如果你咁唔好彩腦殘父母唔肯 / 唔識幫你搞，呢舖你真係要靠自己了。你有能力獨立搞得掂呢啲文件手續嘢，無論喺香港還是去到英國都會係能幹獨立既一群，去到邊都可以生存到。

推

補充樣野：其實到目前為止都無人知係住足五年先有BC定抑或十年，BC一向有兩條路揀：好似TIER 2就五年 另一D就十年先拎到BC

Lm

真係走就人大常委會公佈嗰日就準備閃 佢縮沙香港人就仆街

好多野都要長時間plan好 樓又要賣 唔係一時三刻就賣到 樓又要再買/租 淨係呢點都夠頭痕

呢個12個月方案係完全另一個plan嚟的，冇得同以前嗰啲比較。

更何況12個月本身已經係interim solution，封信都有講。Final solution只有一個可能，就係直接無條件發BC。

預備得嚟已經死咗喇。依家香港北韓印度全部都火藥庫，雜近瓶仲繼續周圍點火，個人睇法未來幾個月內開打熱戰機會超過50%。

唔關事，如果係唔駛睇五年或者十年既話就要擺上國會改國籍法，而家liberal democrats 已經有班人係度拗緊英國政府根本無講過到底係五年定十年先拎到BC。

封信講明呢個BNO 12個月方案就係5+1，咁除非BJ答唔得啦

但BNO平權最後都係要改國籍法解決，呢啲中途方案無人會接受係最終方案。

兒登好興一樣嘢，就係講完一大堆Information，然後抹黑反對泛民大台嘅人

希望改成bno可以傳一代
我回歸後一個月出世

補充，緊急護照過期10年以上無得申請，要對個情況有以下3個方法.結論仲未揸定主意走定唔走ge.網上申請左bno,再盡快寄過去英國，你走果moment 未必有護照係手，但可以確保自己有資格去英領申請緊急護照
1）等國安法正式生效，用特區直飛英國，到時個入境限制會酌情處理，變左易入黎，再去hmpo申請
2）香港申左bno,隔幾日再去英領申請緊急護照走人
3）飛去其他國家，申請左本bno再飛英國

有咩時去英國，封信識睇可以解做我將會做part a-h,再加我會叫下邊班靚必要時再有特殊處理

其實呢家個方案唔洗改國籍法，只係新增一個visa比你有機會拎到ILR，1981國籍法s4(2)已經講明任何bno或其他英籍符合5年居留，拎到ILR後一年，冇違反immigration rule就可以登記入籍。

10年先拎到ILR個啲係因為個visa唔會派ILR(例如讀書）,所以要透過10年 long residence黎拎ILR先再入籍拎BC

多謝補充

你係熱普城or香港獨立黨嗎？嗰班仆街嘅問題唔係反對泛民，而係佢哋根本係鬼

謝清

樓主好專業👍🏻

最近用FedEx 冇經中国